\section{\MakeUppercase{Экономическая часть}}

Целью экономического обоснования проекта является анализ его финансовой привлекательности, которая включает в себя: 
\begin{itemize}
  \item Определение эффектов, ожидаемых от реализации проекта;
  \item Подсчет затрат на реализацию проекта, срока окупаемости, уровня прибыли, приносимого проектом;
\end{itemize}

В данном проекте рассматривается атоматизированная система наблюдения за использованием средств защиты головы и сообщением о нарушении ответственному за безопасность работников цеха.

Исходя из статистики травм на производстве \cite{dead-inj} 16\% приходится на травмы из-за ударов об оборудование. Цель проекта -- максимально сократить случаи возникновения травм головы. 

В основном наибольшее количество несчастных случаев с тяжелыми последствиями происходит на предприятиях обрабатывающего производства, в 2017 году погибло 15 работников, 77 получили травмы. Анализ типов несчастных случаев показывает: 
\begin{enumerate}
  \item Падение пострадавшего -- 27\%;
  \item Воздействие движущихся, разлетающихся предметов, деталей -- 19\%;
  \item Удары случайными падающими предметами -- 9\%;
  \item Остальные -- 45\%;
\end{enumerate}

Таким образом наиболее вероятные травмы без использования СИЗа попадают под типы 2 и 3. Количество человек пострадавших от этих видов равно 24

Выплаты при производственной травме равны сумме оплаты больничного листа, если таковой понадобился работнику, и компенсации ему медицинских расходов. Это указано в ст 184 ТК РФ \cite{st184}.

\newpage
Затраты:
\begin{enumerate}
  \item Утраченный заработок (доход);
  \item Связанные с повреждением здоровья дополнительные расходы на медицинскую, социальную и профессиональную реабилитацию либо соответствующие расходы в связи со смертью работника;
  \item Время, затраченное на расследования проишествия;
\end{enumerate}

Для примера, рассмотрим ситуацию, когда работник в следствии несчастного случая(травмы головы) попадает на больничный(20 дней).

Произведем расчет затрат на один несчастный случай, который произошел через четыре часа после начала смены. Средняя зарплата рабочего -- 30000 рублей, примерная оплата расследования несчастных случаев -- 10000. 

  \begin{table}[!h]
    \centering
    \begin{tabular}{| p{12cm} | c | c |}
      \hline
      Прямые затраты & Часы(дни) & Руб. \\ \hline
      Зарплата рабочего за недоработанную часть смены & 4 ч. & 748 \\ \hline
      Пособие по временной нетрудоспособности \newline
      (больничный) & 20 дн. & 30000 \\ \hline
      Косвенные затраты & Часы (дни) & Руб. \\ \hline
      Расследование несчастного случая с привлечением
      специалиста & & 10000 \\ \hline
      Зарплата работнику, заменяющему пострадавшего & 20 дн. & 30000 \\ \hline
      Итого & 40.5 дн. & 70748 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Расчет убытков от несчастного случая на производстве}
    \label{tab:tab1}
  \end{table}

Как видно из таблицы \ref{tab:tab1} примерно 71000 рублей приходится на один несчастный случай.

На примере цеха электролиза меди(ЦЭМ), на существующей системе видеонаблюдения для разработки ПО необходимо 200 часов для разработки ПО, которое включает в себя: выбор модели, написание, обучение, тестирование, а так же внедрение получившейся модели на сервер. Средняя стоимость заработной платы в час, составляет 187 рублей. 

Получим затраты на внедрение: $$M = 200_{hours} \times 187_{salary/hour} = 37400 \textup{ руб.}$$

Затрат на покупку оборудования нет, так как проект подразумевает наличие камер в цехах с высоким уровнем опасности, так же все ПО, которое было использовано -- открытое.

Примерный расчет количества несчастных случаев за период одного года. 

Исходя из статистики, на таком предприятии как наше возможно возникновение такого события, как несчастный случай без применения средств защиты головы работника один раз в год.

Из чего следует, что данный проект теоретически может окупиться за пол года. При условии, что несчастный случай произойдет.

Снижение вероятности наступления несчастного случая обеспечивает сохранение жизни и здоровья работников.
